當今香港不朽名句 - 林夕

節錄

當今香港不朽名句 - 林夕

當獅子山上屢次掛上直幡後，可曾覺得，《獅子山下》歌詞何嘗不可以成為溫和的抗爭歌？

新一代「同舟人」都是手足，不切割，拋開區分求共對，無畏更無懼。問題在「放開彼此心中矛盾」，區分可以拋開，矛盾要靠溝通、討論、體會、不是靠「放開」就可以蓋住的。有矛盾是社會常態，歡迎各自表態。只有思想大一統，欠缺個體意識的世界才會把矛盾視為病毒。

如果國歌都能沿襲抗日時期進行曲，又奴隸又起來又敵人又砲火的，《榮光》又何罪之有？「建自由光輝香港」就等於鬧港獨的話，要「奴隸起來起來」又在播什麼獨？「民主與自由，萬世都不朽」又怎樣？偉光正的黨宣稱我國最民主自由，鄉民附和你高歌民主自由又犯了什麼禁？搞一次防疫慶功大會，都要講五十幾次鬥爭，就容不下「時代革命」？科技時代，搞一場創意革命可不可以？

歌詞無罪，罪在時地人。《獅子山下》「不朽香江名句」，黃霑第一版本是「。。。。。。

如果唱《榮光》有罪，那唱懷舊歌，有劇集主題曲做擋箭牌就沒事吧。不必懷舊到五百年前，學馮翁睎乾借用李超人引用蘇軾《前赤壁賦》來勉勵香港，暗示在「變化」之中，尚存「不變」，用三十多年前盧國沾的《香江歲月》足矣。

「逝去可以再奪/心要堅決/來換我他日喜悅」，「奪」太勇武，但難道協商又有效？。。。。。。。。做好本分發揮專長勿忘志業。

這就是盧國沾四十年前傳給大家的「心訣/願有人細閱」。 別忘記還有《浴血太平山》：「拼着活命，退是沒命，命運你休再偽作淚盈盈，我哪可屈膝恭恭也敬敬」的豪情，而當今不朽的香江名句正是：「勝負未定，決未認命」。

（本人超譯歌詞，跟原作者毫無關係跟聯繫，僅此對盧國沾先生先致敬，後抱歉。）

Push